\newpage
\begin{section}{Производящие функции}

\begin{definition}
$\xi: \Omega\rightarrow\mathbb{C}$ ~--- случайная величина, если $Re\xi$ и $Im\xi $~--- вещественнозначные случайные величины. $\xi = Re\xi + iIm\xi$, $E\xi = E(Re\xi) + iE(Im\xi)$
\end{definition}

\begin{properties}
 
\begin{enumerate}
\item Комплексная линейность 

Хотим $E(i\xi) = iE\xi$. $\xi = \zeta + i\eta$, где $\zeta, \eta: \Omega\rightarrow\mathbb{R}$

$E(i\xi) = E(i\zeta - \eta) = iE\zeta - E\eta = i(E\zeta + iE\eta) = iE\xi$

\item $|E\xi| \le E|\xi|$

Возьмем $c\in\mathbb{C}$ такое, что $|c| = 1$, $E(c\xi) = |E\xi|$

 $c := \frac{\overline{E\xi}}{|E\xi|}$ точно подойдет

$E|\xi| = E|c\xi| \ge E|Re(c\xi)| \ge E(Re(c\xi)) = Re E(c\xi) = |E\xi|$
\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{definition}(Ковариация)

$cov(\xi, \eta) = E((\xi -E\xi)\overline{(\eta - E\eta)})$

$\Variance\xi = cov(\xi, \xi) = E|\xi - E\xi|^2$
\end{definition}

\begin{definition}

$\xi$ ~--- случайная величина. $\xi : \Omega\rightarrow \mathbb{N}_0$

$G_\xi(z):= \overset{\infty}{\underset{n = 0}{\sum}} P(\xi = n)z^n$ ~--- производящая функция для $\xi$
\end{definition}

\begin{properties}
 
\begin{enumerate}
\item $G_\xi(z) = Ez^\xi$

\begin{proof}
$Ez^\xi = \int_\mathbb{R} z^x dP_\xi(x) = \overset{\infty}{\underset{n = 0}{\sum}} P(\xi = n)z^n$
\end{proof}

\item $G_\xi(1) = 1$ и ряд сходящийся в единичном круге

\item $G_\xi'(1) = E\xi$

\begin{proof}
$G_\xi'(z) = \overset{\infty}{\underset{n = 1}{\sum}}nP(\xi = n)z^{n - 1}$

$G_\xi'(1) = E\xi$
\end{proof}

\item $E\xi^2 = G_\xi''(1) + G_\xi'(1)$

\begin{proof}
$G_\xi''(1) = \overset{\infty}{\underset{n = 1}{\sum}}n(n - 1)P(\xi = n)z^{n - 2}$
\end{proof}

\item $\Variance\xi = G_\xi''(1) + G_\xi'(1) - (G_\xi'(1))^2$

\item Если $\xi$ и $\eta$ независимы, то $G_{\xi + \eta}(z) = G_\xi(z)\cdot G_\eta(z)$

\begin{proof}
$G_\xi(z)\cdot G_\eta(z) =: G(z)$

$c_n = P(\xi = 0)P(\eta = n) + P(\xi =1 )P(\eta = n - 1) + \ldots + P(\xi = n)P(\eta = 0) = P(\xi + \eta = n) \Rightarrow$ $G(z) = G_{\xi + \eta}(z)$
\end{proof}
\end{enumerate}

\begin{examples}

\begin{enumerate}
\item Равномерное распределение

$\mathcal{U}_n(z) = \frac{1+z+\ldots + z^n}{n} = \frac{1-z^n}{n(1-z)}$, $z:= 1 + t$

$\mathcal{U}_n(1+t) = \frac{(1+t)^n - 1}{nt} = \frac{1}{n}\binom{n}{1} + \frac{1}{n}\binom{n}{2}t+\ldots$

$\mathcal{U}_n'(1) = \frac{n- 1}{2}$, $\mathcal{U}_n''(t) = \frac{(n - 1)(n-2)}{3}$, $\Variance\xi = \frac{n^2 - 1}{12}$

\item Задача Галилея

Бросаем 3 кубика, $P(\text{сумма очков $= 10$}) = $ ?

$G_\xi(z) = \frac{z+z^2+\ldots + z^6}{6} = \frac{z(1-z^6)}{6(1-z)}$

$G_{\xi_1 + \xi_2 + \xi_3}(z) = (G_\xi(z))^3 =  \frac{z^3(1-z^6)^3}{6^3(1-z)^3} = \frac{1}{6^3}z^3(1-3z^6 + 3z^12 -z^18) \overset{\infty}{\underset{n = 0}{\sum}} \binom{n+2}{n}z^n$

$P(\xi_1 + \xi_2 + \xi_3 = 10) = \text{коэффициент перед $z_{10}$} = \frac{1}{6^3} (\binom{9}{7} - \binom{3}{1}) = \frac{1}{8}$
\end{enumerate}
\end{examples}
\end{properties}
\end{section}
